<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>Pitzer Doris</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2015-11-12</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2022-08-02T10:12:43Z</date><name>Pitzer Doris</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p><hi rend="bold">A202.</hi></p><table rend="rules"><row><cell><hi rend="italic">Ludwig II. an Ferdinand.</hi></cell><cell><hi rend="italic">1526 Juni 6. Ofen.</hi></cell></row></table><p rend="Regest Deutsch">1. Die Türken haben im April d. J. Konstantinopel verlassen und bereits Proviant, Kriegsgeräte und einen Teil des Heeres nach Belgrad vorausgesandt. Bitte um Hilfe gegen die drohende Gefahr. 2. Streit wegen einer Mühle, auf die F’s Kanzler Anspruch erhebt. 3. Lobt die Dienste, die ihm F’s Gesandte geleistet, dankt auch F selbst.</p><p rend="Regest Englisch">1. The Turks left Constantinople in April of his year and have sent provisions, military equipment and part of their army ahead to Belgrade. Requests assistance against the impending danger. 2. Dispute regarding a mill, to which one of F's chancelors has laid claim. 3. Praises the services of F's delegates and thanks F himself.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Wien, St.-A. Ungarn 2. Original. Siegel abgefallen.</p><p rend="Archiv- und Druckvermerk">Druck: Familienkorrespondenz Bd. 1, Nr. 202, S. 390-392.</p><p>1] <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="0" type="start"/>Ludovicus<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="0" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" xml:id="note_0"><date when="2017-11-27T12:49:00Z"/>P: Ludwig II.</note></hi>, dei gracia rex Hungarie et Bohemie etc., ser<hi rend="superscript">mo</hi> principi, domino Ferdinando, archiduci Austrie, infanti Hispaniarum etc., sororio nostro char<hi rend="superscript">mo</hi>, salutem et felicium successuum incrementum. Ser<hi rend="superscript">mo</hi> princeps, sororie noster char<hi rend="superscript">me</hi>. Et ex prioribus nostris litteris Ser<hi rend="superscript">tem</hi> V<hi rend="superscript">ram</hi> intellexisse arbitramur et nunc ex oratorum suorum, quibus omnia negocia nostra patefecimus, relacione intelligere poterit, que nobis regnoque nostro hoc tempore pericula incumbant. Certissime enim nobis relatum est collecta innumerabili dicionis sue bellatorum manu <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="1" type="start"/>Thurcum <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="1" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" xml:id="note_1"><date when="2017-01-22T20:12:00Z"/>S: Türken</note></hi>mense adhuc aprili <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="2" type="start"/>Constantinopoli <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="2" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" xml:id="note_2"><date when="2017-11-27T12:49:00Z"/>O: Istanbul</note></hi>discessisse et impetum in regna nostra sine dubio moliri, cuius vel id apertissimum indicium est: jamdudum <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="3" type="start"/>Nandor Alba<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="3" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Christopher_F._Laferl" xml:id="note_3"><date when="2019-08-14T02:39:00Z"/>O: Belgrad</note></hi>m commeatum, affatim ingenia bellica omnis generis et exercitus aliquam partem, quo illic adventum suum expectaret et ipse collectis undique viribus nos invaderet, premissam esse. Nos vero tanti hostis conatibus quam impares simus, id quod Ser<hi rend="superscript">ti</hi> V<hi rend="superscript">re</hi> notissimum est. Quibus omnibus Ser<hi rend="superscript">tas</hi> V<hi rend="superscript">ra</hi>, ut certo credimus, animo previsis et a sanctissimo eciam domino nostro admonita significare nobis per litteras curaverat, se opportune et tormenta bellica ad ea que peritos ingeniorum artifices et alia, que posset auxilia ad communia pericula propulsanda missuram. Quibus, quanta celeritate opus sit, Ser<hi rend="superscript">tas</hi> V<hi rend="superscript">ra</hi> vel ex suis oratoribus, qui una rebus omnibus interfuerunt, cognoscet. Quare eandem per deum altissimum et per communem rerum nostrarum salutem hortamur et rogamus, velit primum serenissimi et invictissimi cesaris, fratris nostri, aliorumque principum imperii nobis et rebus nostris dubiis auxilium implorare, et ut id quam celerime fiat, efficere, deinde instrumenti bellici omnifariam, quanto plus poterit, cum suis artificibus ad suppecias nostras mittere.</p><p>2] Sed et inter tanta rerum nostrarum publicarum discrimina privatorum quoque negociorum meminerimus. De molendino, quod mag<hi rend="superscript">cus</hi> dominus, cancellarius Ser<hi rend="superscript">tis</hi> V<hi rend="superscript">re</hi>, suum esse asserit, aliisque differendis inter subditos nostros et Ser<hi rend="superscript">tis</hi> V<hi rend="superscript">re</hi> tunc videndum erit, cum rebus nostris deus altissimus optatum exitum dederit. Mittendi enim erunt et hinc et illinc plena authoritate commissarii, qui ea omnia ex ẹquo componant, super quo, ut V<hi rend="superscript">ra</hi> Ser<hi rend="superscript">tas</hi> nos de sua mente, de die videlicet et loco cerciores faciat, eandem exhortamur.</p><p>3] Reliquum est, ut Ser<hi rend="superscript">tem</hi> V<hi rend="superscript">ram </hi>iterum quam diligenter admonitam faciamus, ita hoc tempore dubio et periculoso nobis providendum putet, ut non de nostro regnorumque nostrorum, sed de Ser<hi rend="superscript">tis</hi> simul Sue salute et conservacione agi arbitretur. Oratores ipsi V<hi rend="superscript">re</hi> Ser<hi rend="superscript">tis</hi> ea nobis hoc tempore ancipiti et periculoso prestitere obsequia, ita nos suis sapientissimis consiliis adjuverunt, ut sit incredibile, quantum nos eisdem debere jure optimo fateamur. Pro quibus eorum officiis V<hi rend="superscript">re</hi> eciam Ser<hi rend="superscript">ti</hi> grates amplissimas agimus et eandem felicissime valere optamus.</p><p>Datum <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="4" type="start"/>Bude<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="4" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Hofer-Bindeus_Johannes" xml:id="note_4"><date when="2017-11-27T12:42:00Z"/>O: Budapest</note></hi>, sexta junii anno domini millesimo quingentesimo vigesimo sexto.</p><p>Ludovicus<hi rend="superscript">a</hi>) rex manu propria.</p><p rend="Kommentar">Rückwärts Adresse: <hi rend="italic">Ser</hi><hi rend="italic superscript">mo</hi><hi rend="italic"> principi, domino Ferdinando, archiduci Austrie, infanti Hispaniarum ac sacri Romani imperii vicario generali etc., sororio nostro char</hi><hi rend="italic superscript">mo</hi><hi rend="italic">.</hi></p><p rend="Kommentar">1] Am 2. Juni versammelte Ludwig II. die ungarischen Herren und die auswärtigen Gesandten (des <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="5" type="start"/>Papstes<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="5" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Abel_Laura" xml:id="note_5"><date when="2017-11-27T12:50:00Z"/>P: Klemens VII.</note></hi>, Österreichs und <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="6" type="start"/>Polens<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="6" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Abel_Laura" xml:id="note_6"><date when="2017-11-27T12:50:00Z"/>S: Polen</note></hi>) um sich und teilte ihnen die gefahrvolle Lage Ungarns und den Entschluß mit, selber ins Feld zu ziehen. Mon. Vat. Hung. Ser. 2, 1, S. 392 f. — Sultan <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="7" type="start"/>Suleiman<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="7" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Abel_Laura" xml:id="note_7"><date when="2017-11-27T12:50:00Z"/>P: Süleyman I.</note></hi> brach am 23. April d. J. von Konstantinopel mit mehr als 100.000 Mann und 300 Geschützen gegen Belgrad auf. Doch traf er dort erst am 9. Juli ein. Zinkeisen 2, S. 651.</p><p rend="Kommentar">3] a) von <hi rend="italic">Ludovicus</hi> an eigenhändig.</p><p rend="Kommentar">Als Gesandte sind nach dem Berichte des päpstlichen Nuntius der <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="8" type="start"/>B. von Laibach<uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="8" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Abel_Laura" xml:id="note_8"><date when="2017-11-27T12:52:00Z"/>P: Rauber, Christophorus, Bischof von Ljubljana</note></hi> (<hi rend="italic">lo vescovo di Lubiano</hi>) und „un <uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="9" type="start"/><hi rend="italic">Ridulphi Hehenfeld</hi><uibk:comment xmlns:uibk="http://igwee.uibk.ac.at/custom/ns" commentId="9" type="end"/><hi rend="annotation_reference"><seg rend="italic"><note place="comment" resp="Abel_Laura" xml:id="note_9"><date when="2017-11-27T12:53:00Z"/>P: Hehenfeld, Ridulphi</note></seg></hi>“, ein Deutscher, nach Ungarn gesandt worden. Mon. Vat. Hung. S. 371.</p></body></text></TEI>